Program -> beginProgram IDENTIFIER StatementList
DeclarationList -> Declaration  | Declaration  DeclarationList
Declaration -> IDENTIFIER : Type |IDENTIFIER , Declaration
SimpleType -> Char | int
ArrayType -> array [ IndexRange ] of SimpleType
IndexRange -> 0 | PositiveNumber
PositiveNumber ->  Digitexcluszero | Digitexcluszero Nr
Digitexcluszero -> 9 | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | 8
Digit ->  9 | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | 8 | 0
Nr->Digit|Digit Nr
Type -> SimpleType | ArrayType
Block -> begin StatementList end | epsilon
StatementList -> Statement | Statement  StatementList
Statement -> SimpleStatement | StructuredStatement
SimpleStatement-> AssignStatement| IStatement
AssignStatement -> Variable := Expression
Variable -> IndexedVariable | IDENTIFIER
IndexedVariable -> IDENTIFIER [ Expression ]
Expression -> Termen|Termen + Termen|Termen - Termen
Termen ->  Factor|Factor / Factor|Factor * Factor
Factor ->  CONSTANT | Variable | ( Expression )
CONSTANT -> Nr
IStatement -> read  ( IDENTIFIER ) | read  ( IDENTIFIERS )
IDENTIFIERS->IDENTIFIER IDENTIFIERS
StructuredStatement -> IfStatement | WhileStatement
IfStatement -> if ( Condition )  then begin Statement end| if ( Condition ) then begin Statement end else begin Statement end
WhileStatement -> while ( Condition ) do begin Statement end
Condition -> Expression RELATION Expression
RELATION -> < | > | == | != | <= | >=
IDENTIFIER -> Letter | Letter Char
Char -> Digit | Letter
Letter -> a | b | c | d | e | f | g | h | i | j | k | l | m | n | o | p | q | r | s | t | u | v | x | y | z | w